# 15

$\begin{array}{rcl}(2)&\text{函数}f(x)&=\lim_{t\to0}\left(1+\frac{\sin t}{x}\right)^{\frac{t^2}{t}}\\\\(A)&\text{连续}.&(B)&\text{有可去间断点}.&(C)&\text{有跳跃间断点}.&(D)&\text{有尤穷间断点}.\end{array}$

$(8)\text{ 设二次型}f(x_1,x_2,x_3)\text{ 在正交变换 }x=Py\text{ 下的标准形为 }2y_1^2+y_2^2-y_3^2,\text{其中}P=(e_1,e_2,e_3).\text{若}\\Q=( e_{1} , - e_{3} , e_{2} ) ,\text{则}f( x_{1} , x_{2} , x_{3} ) \text{在正交变换} x = Qy \text{下的标准形为}(\quad)$

$(\text{A})2y_1^2-y_2^2+y_3^2.\quad(\text{B})2y_1^2+y_2^2-y_3^2.$

$\begin{aligned}&\text{(16)(本题满分 10 分)}\\&\text{设 }A>0,D\text{ 是中川线段 }y=A\sin x\left(0\leq x\leq\frac{\pi}{2}\right)\text{及直线}y=0, x=\frac{\pi}{2}\text{所围成的平面区域},\\&V_{1},V_{2}\text{ 分别表示 }D\text{ 绕 }x\text{ 轴与绕 }y\text{ 轴旋转所成旋转体的体积 若 }V_{1}=V_{2},\text{求 }A\text{ 的值}.\end{aligned}$

$区域D绕x轴旋转所成的旋转体的体积为V,则$

$V_1=\pi\int_0^{\frac{\pi}{2}}f^2\left(x\right)\mathrm{d}x=\pi A^2\int_0^{\frac{\pi}{2}}\sin^2x \mathrm{d}x=\frac{\pi^2}{4}A^2 ;$

$D绕y轴旋转所成的旋转体的体积为V_2,则$

$V_2=2\pi\int_0^{\frac{\pi}{2}}x f\left(x \right)\mathrm{d}x=2\pi A\int_0^{\frac{\pi}{2}}x\sin x \mathrm{d}x=2\pi A ,$

$\begin{aligned}&\text{(17)(本题满分11分)}\\&\text{已知函数}f(x,y)\text{ 满足}f_{xy}^{\prime\prime}(x,y)=2(y+1)\mathrm{e}^{x},f_{x}^{\prime}(x,0)=(x+1)\mathrm{e}^{x},f(0,y)=y^{2}+2y,\text{求}\\&f(x,y)\text{ 的极值}.\end{aligned}$

$\text{由}f_{xy}^{''}(x,y)=2(y+1)\mathrm{e}^x,\text{得}f_x^{'}(x,y)=(y+1)^2\mathrm{e}^x+\varphi(x) ,$

$\text{则 }f\left(x,y\right)=\left(y+1\right)^2\mathrm{e}^x+\int_0^x\varphi\left(x\right)\mathrm{d}x+C.$

$\text{由}f(0,y)=y^2+2y,\text{得}(y+1)^2+C=y^2+2y ,$

$\text{解得 }C=-1,\text{即 }f(x,y)=(y+1)^2\mathrm{e}^x+\int_0^x\varphi(x)\mathrm{d}x-1,$

$\text{又由 }f_x^{\prime}(x,0)=(x+1)\mathrm{e}^x,\text{得 e}^x+\varphi(x)=(x+1)\mathrm{e}^x,\text{解得 }\varphi(x)=x\mathrm{e}^x,$

$\text{故 }f(x,y)=(y+1)^2\mathrm{e}^x+\int_0^xx \mathrm{e}^x \mathrm{d}x-1=(y+1)^2\mathrm{e}^x+(x-1)\mathrm{e}^x.$

切线与$x$

轴的交点为

$\left(b-\frac{f(b)}{f^{\prime}(b)},0\right)$

 $x_{\mathit{0}}=b-{\frac{f(b)}{f^{\prime}(b)}}$

因为 $f^{\prime}(x)>0$

,所以 $f(b)>f(a)=0$

，故 $b-\frac{f(b)}{f^{\prime}(b)}<b$

现证明 $b-\frac{f(b)}{f^{\prime}(b)}>a$

 $b-\frac{f(b)}{f^{\prime}(b)}>a$

等价于 $b f^{\prime}(b)-f(b)>a f^{\prime}(b)$

令 $\varphi(x)\!=\!x f^{\prime}(x)-f(x)-a f^{\prime}(x)\!=\!(x-a)f^{\prime}(x)-f(x),$

因为 $f(a)=0$

，所以 $\varphi(x)=\!(x-a)f^{\prime}(x)-\left[f(x)-f(a)\right]$

 $=(x-a\,)f^{\prime}(x\,)-(x-a\,)f^{\prime}(\xi\,)$

  $=\!(x-a)\big[f^{\prime}(x)-f^{\prime}(\xi)\big](a<\xi<x)\,,$

 因为 $f^{\prime\prime}(\,_{\textstyle x}\,)>0$

，所以 $f^{\prime}(x)$

单调增加，从而 $f^{\prime}(x)>f^{\prime}(\xi)$

，于是 $\varphi(x)>0(a<x<b)$

，取  $x=b$

 ，则  $b f^{\prime}(b)-f(b)>a f^{\prime}(b)$

 ，即  

$b-\frac{f(b)}{f^{\prime}(b)}>a$

 故  $a<b-\frac{f(b)}{f^{\prime}(b)}<b$
