# 2015年数学（二）真题解析  

# 一、选择题  

（1）【答案】(D).  

【解】方法一  

$\int_{^{2}}^{+\infty}\frac{\mathrm{d}x}{\sqrt{x}}=2\,\sqrt{x}\,\bigg|_{^{2}}^{+\infty}=+\infty$  $\int_{2}^{+\infty}\frac{\mathrm{d}x}{\sqrt{x}}$ 发散； $\int_{2}^{+\infty}{\frac{\ln\,x}{x}}\mathrm{d}x={\frac{1}{2}}\ln^{2}x\left.\right|_{2}^{+\infty}=+\infty$ 得 $\int_{2}^{+\infty}\frac{\ln\,x}{x}\mathrm{d}x$ 发散；由 $\int_{2}^{+\infty}\frac{1}{x\ln\,x}\mathrm{d}x\,=\ln\,\ln\,x\,\left|_{2}^{+\infty}=+\infty\right.$ 得 $\int_{2}^{+\infty}\frac{1}{x\ln x}\mathrm{d}x$ 发散，故应选(D).  

方法二  

$\int_{2}^{+\infty}\,\frac{x}{\mathrm{e}^{x}}\mathrm{d}x=\int_{0}^{+\infty}\,\frac{x}{\mathrm{e}^{x}}\mathrm{d}x\,-\int_{0}^{2}\,\frac{x}{\mathrm{e}^{x}}\mathrm{d}x\,,$  日 $\int_{0}^{+\infty}{\frac{x}{\mathrm{e}^{x}}}\mathrm{d}x=\!\int_{0}^{+\infty}x\,\mathrm{e}^{-x}\,\mathrm{d}x=\!\Gamma(2)\!=\!1$ 且 $\int_{0}^{2}\frac{\d x}{\mathrm{e}^{x}}\mathrm{d}x$ 为正常积分得 $\int_{2}^{+\infty}\frac{x}{\mathrm{e}^{x}}\mathrm{d}x$ 收敛,故应选(D).  

（2）【答案】(B).  

【解】 $f(x)=\operatorname*{lim}_{t\rightarrow0}\left[\left(1+{\frac{\sin t}{x}}\right)^{\frac{x}{\sin t}}\right]^{\frac{\sin t}{x}\cdot\frac{x^{2}}{t}}=\mathrm{e}^{x}\left(x\neq0\right),$ 显然 $f\left(\boldsymbol{x}\right)$ 在 $x=0$ 处没有定义，因为 $\operatorname*{lim}_{x\to0}f(x)=1$ ，所以 $x=0$ 为可去间断点，应选（B），  

方法点评：本题综合考查重要极限及函数间断点的分类.  

先根据重要极限的计算方法求出 $f(x)$ ，再求出函数的间断点，最后判断间断点所属的类型。  

（3）【答案】(A).  

【解】 $\operatorname*{lim}_{x\to0}{\frac{f(x)-f(0)}{x}}=\operatorname*{lim}_{x\to0}{x^{\,\alpha-1}}\cos{\frac{1}{x^{\,\beta}}}\,,$ 当 $\alpha\,>\,1$ 时， $f^{\prime}(0)$ 存在，且 $f^{\prime}(0)=\;\;$  $x\neq0$ 时 $,f^{\prime}(x)=\alpha x^{\,a-1}\cos\frac{1}{x^{\,\beta}}+\beta x^{\,a-\beta-1}\,\bullet\,\sin\frac{1}{x^{\,\beta}}\,,$  

若 $f^{\prime}(x)$ 在 $x=0$ 处连续，则 $\alpha>1\,,\alpha-\beta-1>0$ ，即 $\alpha-\beta>1$ ，应选（A)  

（4）【答案】(C).  

【解】设 $f^{\prime\prime}(\,_{\textstyle x}\,)=0$ 左边的零点为 $x=a$ ，右边的零点为 $x=b$ 又 $x=0$ 处 $f^{\prime\prime}(\boldsymbol{x}\,)$ 不存在，因为 $x=a$ 的左右两侧 $f^{\prime\prime}(\boldsymbol{x}\,)$ 都大于零，所以 $\left(\alpha\,,f(\alpha)\right)$ 不是拐点；因为 $x=0$ 左右两侧 $f^{\prime\prime}(\boldsymbol{x}\,)$ 异号，所以 $\left(0,f\left(0\right)\right)$ ）为拐点；因为 $x=b$ 左右两侧 $f^{\prime\prime}(\,x\,)$ 异号，所以 $\left(b\,,f\left(b\right)\right)$ ）为拐点，故 $y=f(x)$ 有两个拐点，应选(C).  
方法点评：本题考查拐点的判别法.判断曲线的拐点时，首先找出二阶导数为零的点及二阶不可导的点，其次判断该点两侧二阶导数的符号情况，若该点两侧二阶导数异号，则曲线上对应的点为拐点：  

（5）【答案】(D).  

=u 【解】解得 $x=\!\frac{u}{v+1},y=\!\frac{u v}{v+1}$ ，则  

$$
f(u\,,v)\!=\!\frac{u^{2}}{\left(v+1\right)^{2}}-\frac{u^{2}v^{2}}{\left(v+1\right)^{2}}\!=\!\frac{u^{2}(1-v)}{1+v},
$$  

$$
\frac{\partial f}{\partial\boldsymbol{u}}=\frac{2\boldsymbol{u}\left(1-\boldsymbol{v}\right)}{1+\boldsymbol{v}},\quad\frac{\partial f}{\partial\boldsymbol{v}}=\boldsymbol{u}^{2}\ \bullet\ \frac{-2}{(1+\boldsymbol{v})^{2}},
$$  

故 $\frac{\partial f}{\partial u}\,\Big|_{\mathbf{\Phi}_{u=1}}=0\,,\frac{\partial f}{\partial v}\,\Big|_{\mathbf{\Phi}_{v=1}}=-\,\frac{1}{2}$ 应选(D).  

（6）【答案】(B).  

【解】 $\begin{array}{r l}&{\left\lbrace\boldsymbol{x}=\boldsymbol{r}\cos\,\theta\,,\left(\frac{\pi}{4}\leqslant\theta\leqslant\frac{\pi}{3}\,,\frac{1}{\sqrt{2\sin\,2\theta}}\leqslant r\leqslant\frac{1}{\sqrt{\sin\,2\theta}}\right)\right.}\\ &{\left.\vphantom{\frac{1}{\sqrt{\sin\,2\theta}}}\right\rbrace}\end{array}$ ，则 $\iint_{D}f(x\,,y\,)\,\mathrm{d}x\,\mathrm{d}y=\int_{\frac{\pi}{4}}^{\frac{\pi}{3}}\mathrm{d}\theta\int_{\frac{1}{\sqrt{2\sin2\theta}}}^{\frac{1}{\sqrt{\sin2\theta}}}f(r\cos\,\theta\,,r\sin\,\theta\,)\,r\,\mathrm{d}r$ ，应选(B).  

（7）【答案】(D).  

【解】因为 $A X=b$ 有无数个解，所以 $r(A)=r({\overline{{A}}})<3$ ，由 $\mid\!A\,\!\mid\,=(a-1)(a-2)=0$ 得 $\scriptstyle a\;=\;1\,,a\;=\,2$ 当 $a=1$ 时，  

$$
\begin{array}{r}{\overline{{A}}=\!\left(\begin{array}{l l l l}{1}&{1}&{1}&{1}\\ {1}&{2}&{1}&{d}\\ {1}&{4}&{1}&{d^{2}}\end{array}\right)\!\rightarrow\!\left(\begin{array}{l l l l}{1}&{1}&{1}&{1}\\ {0}&{1}&{0}\\ {0}&{3}&{0}&{d^{2}-1}\end{array}\right)\!\rightarrow\!\left(\begin{array}{l l l l}{1}&{1}&{1}&{1}\\ {0}&{1}&{0}&{d-1}\\ {0}&{0}&{0}&{d^{2}-3d+2}\end{array}\right),}\end{array}
$$  

因为方程组有无数个解，所以 $d=1$ 或 $d=2$  

当 $a=2$ 时，  

$$
\begin{array}{r}{\overline{{A}}=\!\left(\begin{array}{c c c c}{1}&{1}&{1}&{1}\\ {1}&{2}&{2}&{d}\\ {1}&{4}&{4}&{d^{2}}\end{array}\right)\!\to\!\left(\begin{array}{c c c c}{1}&{1}&{1}&{1}\\ {0}&{1}&{1}&{d-1}\\ {0}&{3}&{3}&{d^{2}-1}\end{array}\right)\!\to\!\left(\begin{array}{c c c c}{1}&{1}&{1}&{1}\\ {0}&{1}&{1}&{d-1}\\ {0}&{0}&{0}&{d^{2}-3d+2}\end{array}\right),}\end{array}
$$  

因为方程组有无数个解，所以 $d=1$ 或 $d=2$ ，应选（D）  

方法点评：本题考查非齐次线性方程组的基本理论.本题非齐次线性方程组有无数个解的两个关键点为： $r(A)<3$ 及 $r(A)=r({\overline{{A}}})$  

（8）【答案】(A).  

【解】因为 $f(x_{\mathrm{~l~}},x_{\mathrm{~2~}},x_{\mathrm{~3~}})$ 经过正交变换 $X=Q Y$ 化为标准形 $2y_{1}^{2}+y_{2}^{2}-y_{3}^{2}$ ，所以 $\boldsymbol{A}$ 的特征值为 $\lambda_{\scriptscriptstyle\,1}=2\,,\!\lambda_{\scriptscriptstyle\,2}=1\,,\!\lambda_{\scriptscriptstyle\,3}=-\,1$ ，其对应的特征向量为 $\boldsymbol{e}_{\,1}\,,\boldsymbol{e}_{\,2}\,,\boldsymbol{e}_{\,3}$ ，因为 $\boldsymbol{e}_{\,1}\,,\,-\,\boldsymbol{e}_{\,3}\,,\boldsymbol{e}_{\,2}$ 为特征值 $2\,,-1\,,1$ 对应的特征向量，所以在 $X=Q Y$ 下二次型的标准形为 $2y_{1}^{2}-y_{2}^{2}+y_{3}^{2}$ ，应选（A）方法点评：本题考查实对称矩阵对角化及二次型理论。  
二次型标准化有配方法和正交变换法，配方法化二次型为标准形时，其系数不一定为矩阵的特征值；正交变换法化二次型为标准形时，其系数一定为特征值，注意特征向量与特征值的次序要保持一致.  

# 二、填空题  

（9）【答案】48.  

【解】 $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=\frac{\mathrm{d}y\,/\,\mathrm{d}t}{\mathrm{d}x\,/\,\mathrm{d}t}=\frac{3+3t^{2}}{\displaystyle\frac{1}{1+t^{2}}}=3(1+t^{2})^{2}\,,$  $\frac{\mathrm{d}^{2}{\mathit{y}}}{\mathrm{d}{\mathit{x}}^{2}}\!=\!\frac{\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\!\left(\frac{\mathrm{d}{\mathit{y}}}{\mathrm{d}{\mathit{x}}}\right)}{\frac{\mathrm{d}{\mathit{x}}}{\mathrm{d}t}}\!=\!\frac{12t\,(1+t^{2})}{1}\!=\!12t\,(1+t^{2})^{2}\,,$  故  ${\frac{\operatorname{d}^{2}y}{\operatorname{d}x^{2}}}\bigg|_{t=1}=48.$  

（10）【答案】 $(\ln\,2)^{n-2}n\,(n-1)$  

【解】方法一  

$$
\begin{array}{l}{{\mathrm{\boldmath~\Gamma~}^{(n)}(x)=\mathrm{C}_{n}^{0}x^{2}{\bf\bullet}2^{x}{\bf\bullet}(\ln\ 2)^{n}+\mathrm{C}_{n}^{1}{\bf\bullet}2x{\bf\bullet}2^{x}{\bf\bullet}(\ln\ 2)^{n-1}+\mathrm{C}_{n}^{2}{\bf\bullet}2^{x}{\bf\bullet}(\ln\ 2)^{n-2}}}\\ {{\mathrm{\boldmath~\left\Vert~\right\rfloor}f^{(n)}(0)=\displaystyle\frac{n(n-1)}2\bullet2{\bf\bullet}(\ln\ 2)^{n-2}=(\ln\ 2)^{n-2}n(n-1)}.}\end{array}
$$
 贝  

方法二  

由 $\begin{array}{l}{{x\left.\right)={x}^{2}{2}^{x}={x}^{2}\,{\mathrm{e}}^{{x}^{\ln2}}={x}^{2}\left[1+x\ln2+\cdots+{\displaystyle\frac{{\ln}^{n-2}2}{\left(n-2\right)!}}{x}^{\,{n}^{-2}}+o\left({x}^{\,{n}^{-2}}\right)\right]}}\\ {{\displaystyle\quad={x}^{2}+{x}^{3}\ln2+\cdots+{\displaystyle\frac{{\ln}^{n-2}2}{\left(n-2\right)!}}{x}^{\,{n}}+o\left({x}^{\,{n}}\right)\right]\,\f^{\mathrm{H}}}}\\ {{\displaystyle\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\quad\left.{\displaystyle\frac{{f}^{\left(n\right)}\left(0\right)}{n\,!}}={\displaystyle\frac{{\ln}^{n-2}2}{\left(n-2\right)!}}\right.},}\end{array}$ 故  $f^{^{(n)}}(0)=n\,(\,n-1)\ln^{n-2}2$  

方法点评：本题考查高阶导数的计算.高阶导数的计算方法通常有：  

方法一归纳法  

如： $y=\operatorname{e}^{x}\sin\,x$ ，由 ${y^{\prime}=\mathrm{e}^{x}\,(\sin\,x\,+\cos\,x\,)=}\sqrt{2}\,\mathrm{e}^{x}\sin\!\left(x\,+\,\frac{\pi}{4}\right).$  $y^{\prime\prime}\!=\!\sqrt{2}\,\mathrm{e}^{x}\,\left[\sin\!\left(x+\frac{\pi}{4}\right)\!+\cos\!\left(x+\frac{\pi}{4}\right)\right]\!=\!\left(\sqrt{2}\,\right)^{2}\mathrm{e}^{x}\sin\!\left(x+\frac{2\pi}{4}\right),$  由归纳法得  $y^{\mathbf{\omega}(n)}=(\sqrt{2}\mathbf{\omega})^{n}\,\mathrm{e}^{x}\sin\!\left(x+\frac{n\,\pi}{4}\right)$  需要记住的结论： $\left({\frac{1}{a x+b}}\right)^{n}={\frac{(-1)^{n}n!\;\;a^{n}}{(a x+b)^{n+1}}}$  

方法二公式法  

即利用公式： $\left(u v\right)^{\left(n\right)}=\mathrm{C}_{n}^{0}u^{\left(n\right)}v+\mathrm{C}_{n}^{1}u^{\left(n-1\right)}v^{\prime}+\cdots+\mathrm{C}_{n}^{n}u v^{\left(n\right)}.$  
（11）【答案】2.  

【解】由 $\varphi\left(\boldsymbol{x}\right)=\boldsymbol{x}\int_{0}^{x^{2}}f(t\,)\,\mathrm{d}t$ 得 $\varphi^{\prime}(x)=\int_{0}^{x^{2}}f(t)\mathrm{d}t+2x^{2}f(x^{2})\,,$ 再由 $\varphi(1)=1,\varphi^{\prime}(1)=5$ 得 $\int_{\,0}^{1}f(t\,)\,\mathrm{d}t=1$ ,于是 $5=1+2f(1)$ ,解得 $f(1)=2$  

（12）【答案】 $\mathrm{e}^{-2x}+2\mathrm{e}^{x}$  

【解】特征方程为 $\lambda^{\,2}+\lambda\,-2=0$ ，特征根为 $\lambda_{\scriptscriptstyle1}=-\,2\,,\lambda_{\scriptscriptstyle2}=1$ ，则原方程通解为 $y=C_{1}\,\mathrm{e}^{-2x}+C_{2}\,\mathrm{e}^{x}$ ，由 $y\left(0\right)=3\,,y^{\prime}\left(0\right)=0$ 得 $\begin{array}{l}{{C_{1}+C_{2}=3\,,}}\\ {{\mathrm{}-2C_{1}+C_{2}=0\,,}}\end{array}$ 解得 $C_{1}=1\,,C_{2}=2$ 故  $y=\mathrm{e}^{-2x}+2\mathrm{e}^{x}$  

方法点评：本题综合考查二阶齐次线性微分方程与函数极值先求出微分方程的通解，再由初始条件 $y\left(0\right)=3,y^{\prime}(0)=0$ 求出待定常数，从而求出特解  

（13）【答案】 $-\,\frac{1}{3}\mathrm{d}x-\frac{2}{3}\mathrm{d}y\,.$  

【解】 $x=0\,,y=0$ 代人 $\mathrm{e}^{x+2y+3z}+x y z=1$ 得 $z=0$  $\mathrm{e}^{x+2y+3z}+x y z=1$  两边分别对  $x\to y$  求偏导得  $\begin{array}{r}{\left\{\begin{array}{l l}{\mathrm{e}^{x+2y+3z}\,\bullet\,\left(1+3\,\displaystyle\frac{\partial z}{\partial x}\right)+y z+x\,y\,\displaystyle\frac{\partial z}{\partial x}=\!=\!0\,,}\\ {\mathrm{e}^{x+2y+3z}\,\bullet\,\left(2+3\,\displaystyle\frac{\partial z}{\partial y}\right)+x\,z+x\,y\,\displaystyle\frac{\partial z}{\partial y}=\!0\,,}\end{array}\right.}\end{array}$  将  $\scriptstyle x\;=\;0\,,y\;=\;0\,,z\;=\;0$  代人上式得  $\left.\frac{\partial\boldsymbol{z}}{\partial\boldsymbol{x}}\,\right|_{(0,0)}=-\frac{1}{3},\frac{\partial\boldsymbol{z}}{\partial\boldsymbol{y}}\,\right|_{(0,0)}=-\frac{2}{3}\,,$  故  $\mathrm{d}z\bigg\vert_{(0,0)}=-\frac{1}{3}\mathrm{d}x-\frac{2}{3}\mathrm{d}y$  

（14）【答案】21.  

【解】 $\pmb{B}$ 的特征值为： $2^{2}-2+1=3\,,(-\,2)^{2}-(-\,2)+1=7\,,1^{2}-1+1=1\,,$ 故  $\mid B\mid=21$  

# 三、解答题  

（15）【解】方法一由 $\ln(1+x\,)=x\,-\frac{x^{\,^{2}}}{2}+\frac{x^{\,^{3}}}{3}+o\,(\,x^{\,^{3}}\,)\,,\sin\,x=x\,-\frac{x^{\,^{3}}}{6}+o\,(\,x^{\,^{3}}\,)$ 得  

$$
\begin{array}{l}{{f(x)=\displaystyle x+a x-\frac{a x^{^{2}}}{2}+\frac{a x^{^{3}}}{3}+b x^{^{2}}+o\left(x^{^{3}}\right)}}\\ {{\displaystyle\qquad=(1+a)x+\left(b-\frac{a}{2}\right)x^{^{2}}+\frac{a}{3}x^{^{3}}+o\left(x^{^{3}}\right),}}\end{array}
$$  

因为 $f(x)\sim g(x)$ ，  

所以 $1+a=0\,,b-\frac{a}{2}=0\,,\frac{a}{3}=k$ ，解得 $a=-1,b=-\frac{1}{2},k=-\frac{1}{3}.$  

方法二由 $1=\operatorname*{lim}_{x\to0}{\frac{f(x\,)}{g(x\,)}}\!=\operatorname*{lim}_{x\to0}{\frac{x+a\ln(1+x\,)+b x\sin\,x}{b x^{^{3}}}}$  
$=\operatorname*{lim}_{x\to0}{\frac{1+{\cfrac{a}{1+x}}+b\sin\,x+b x\cos\,x}{3k{x}^{2}}}\,,$ 得 $a=-1$ 再由 $1=\operatorname*{lim}_{x\to0}{\frac{1-{\cfrac{1}{1+x}}+b\sin\,x+b x\cos\,x}{3k\,x^{2}}}=\operatorname*{lim}_{x\to0}{\cfrac{{\cfrac{x}{1+x}}+b\sin\,x+b x\cos\,x}{3k\,x^{2}}}$  $=\operatorname*{lim}_{x\to0}{\frac{\displaystyle({\frac{1}{(1+x\,)^{2}}}+2b\cos\,x-b x\sin\,x}{\displaystyle6k x}},\,\nmid_{\mathbb{F}}^{\mathbb{H}}b=-{\frac{1}{2}},$  再由 $1=\operatorname*{lim}_{x\to0}{\frac{{\cfrac{1}{(1+x)^{2}}}-\cos\,x+{\cfrac{1}{2}}x\sin\,x}{6k x}}=\operatorname*{lim}_{x\to0}{\cfrac{1}{{\cfrac{(1+x)^{2}}{6k x}}-\cos\,x}}$  $=\operatorname*{lim}_{x\to0}-{\frac{-\,{\frac{2}{(1+x\,)^{3}}}+\sin\,x}{6k}}=-\,{\frac{1}{3k}}\,.$ 得 $k=-\,{\frac{1}{3}}.$  

（16）【解】由题意。 $D$ 由曲线 $y=A\sin x\left(0<x<{\frac{\pi}{2}}\right)$ 及直线 $y=0\,,x={\frac{\pi}{2}}$ 所围成的区域。区域  $D$  绕  $\mathcal{X}$  轴旋转所成的旋转体的体积为  $V_{1}$  ，则  

$$
V_{1}=\pi{\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}f^{2}(x{\,})\,\mathrm{d}x}=\pi A^{2}{\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\sin^{2}x\,\mathrm{d}x}=\frac{\pi^{2}}{4}A^{2}{\,\mathrm{;}}
$$  

$D$  绕  $y$  轴旋转所成的旋转体的体积为  $V_{2}$  ，则  

$$
V_{2}=2\pi{\int}_{0}^{\frac{\pi}{2}}\,x\,f(\,x\,)\,\mathrm{d}x=2\pi A{\int}_{0}^{\frac{\pi}{2}}\,x\,\mathrm{sin}\,\,x\,\mathrm{d}x=2\pi A\,,
$$  

由 $V_{1}=V_{2}$ 得 $A=\!\frac{8}{\pi}$  

（17）【解】由 $f_{x y}^{\,\prime\prime}\,(\,_{\!}x\,,y\,)=2(\,_{\!}y+1)\,\mathrm{e}^{x}$ ，得 $f_{x}^{\,\prime}(x\,,y\,)=(\,y+1)^{2}\,\mathrm{e}^{x}+\varphi(x\,)$ 则  $f(x\,,y)=(y+1)^{2}\mathrm{e}^{x}+\int_{0}^{x}\varphi(x\,)\mathrm{d}x+C.$  由 $f(0,y)=y^{2}+2y$ ，得 $(\,y+1)^{2}+C=y^{2}+2y$ 解得 $C=-1$ ，即 $f(x\,,y)=(y+1)^{2}\mathbf{e}^{x}+\int_{0}^{x}\varphi(x\,)\mathrm{d}x-1\,,$ 又由  $f_{x}^{\,\prime}(x\,,0)=(x+1)\,\mathrm{e}^{x}$  ，得  $\operatorname{e}^{x}+\varphi\left(x\right)=\left(x+1\right)\operatorname{e}^{x}$  ，解得  $\varphi\left(\boldsymbol{x}\right)=\boldsymbol{x}\operatorname{e}^{x}$  故  $f(x\,,\!y)=(y+1)^{2}\mathrm{e}^{x}+\int_{0}^{x}\!x\,\mathrm{e}^{x}\,\mathrm{d}x-1=(y+1)^{2}\mathrm{e}^{x}+(x-1)\mathrm{e}^{x}$  由 $\begin{array}{r l}&{\displaystyle\left\lvert\frac{\partial f}{\partial x}\right\rvert=(y+1)^{2}\mathrm{e}^{x}+x\,\mathrm{e}^{x}=0\,,}\\ &{\displaystyle\left\lvert\frac{\partial\mathsf{H}}{\partial y}\right\rvert=2(y+1)\mathrm{e}^{x}=0\,,}\\ &{\displaystyle\left\lvert\frac{\partial^{2}f}{\partial x^{2}}\right\rvert=(y+1)^{2}\mathrm{e}^{x}+(x+1)\mathrm{e}^{x}\,,\quad\displaystyle\frac{\partial^{2}f}{\partial x\,\partial y}=2(y+1)\mathrm{e}^{x}\,,\quad\displaystyle\frac{\partial^{2}f}{\partial y^{2}}=2\mathrm{e}^{x}\,\,\mathsf{f}_{\Psi}^{\mathrm{H}}}\\ &{\displaystyle\mathrm{\texttt{~~l~p~o~c~e~}}\,.}\end{array}$  $A=1\,,B=0\,,C=2\,,$  

因为 $A C-B^{2}=2>0$ 且 $A>0$ ，所以 $\begin{array}{l}{x=0\,,}\\ {y=-1}\end{array}$ 为极小值点,极小值为 $f(0\,,-1)=-1$ （18）【解】 $\begin{array}{l}{{\left\langle x^{2}+y^{2}=2\,,\right\rangle_{\left\{\mp\right\}}\left\langle x=-1\,,\right\rangle_{\left\{x=1\,,\right\}},}}\\ {{\left\langle y=x^{2}\,,\right\rangle_{y=1\,,}}}\end{array}$ 令 $D_{1}=\{(x\,,y)\mid0\leqslant x\leqslant1\,,x^{2}\leqslant y\leqslant\sqrt{2-x^{2}}\,\}\,,$ 因为区域 $D$ 关于 $y$ 轴对称,所以 $\int_{D}\!\!\!\!\int_{D}x\,(\,x+y\,)\,{\mathrm{d}}x\,{\mathrm{d}}y=\!\!\!\int_{D}\!\!\!\!\int_{x}x\,^{2}\,{\mathrm{d}}x\,{\mathrm{d}}y\,,$ 故  $\begin{array}{r l}&{\quad\quad\quad\quad\frac{\rho}{\mathrm{d}t}=\underset{0}{\overset{n}{\prod}}\,x}\\ &{=\underset{0}{\overset{n}{\prod}}x\left(x+y\right)\mathrm{d}x\mathrm{d}y=2\underset{0}{\overset{n}{\prod}}x^{\ast}\mathrm{d}x\mathrm{d}y}\\ &{=2\underset{0}{\overset{n}{\prod}}x^{\ast}\mathrm{d}x\int_{x}^{\sqrt{x-x^{\ast}}}\mathrm{d}y=2\underset{0}{\overset{n}{\prod}}x^{\ast}\sqrt{2-x^{\ast}}\mathrm{d}x-2\underset{0}{\overset{n}{\prod}}x^{\ast}\mathrm{d}x}\\ &{\overset{x=\sqrt{x}\mathrm{d}x}{=}2\underset{0}{\overset{n}{\prod}}\,\mathrm{d}x^{\ast}\sin^{2}t\cdot\sqrt{2}\cos t\cdot\sqrt{2}\cos t\mathrm{d}t-\frac{2}{5}}\\ &{=8\underset{0}{\overset{n}{\prod}}^{\ast}\sin^{\ast}t\cos^{\ast}t\mathrm{d}t-\frac{2}{5}-2\underset{0}{\overset{n}{\prod}}^{\ast}\sin^{2}t\mathrm{d}t-\frac{2}{5}}\\ &{=\int_{0}^{\frac{1}{\tau}}\sin^{\ast}t\mathrm{d}t\mathrm{d}t-\frac{2}{5}-\int_{0}^{\frac{1}{\tau}}\sin^{\ast}t\mathrm{d}t-\frac{2}{5}}\\ &{=\frac{1}{2}\times\frac{\pi}{2}-\frac{2}{5}=\frac{\pi}{4}-\frac{2}{5}.}\end{array}$  
(19【解】由  $f^{\prime}(x)\!=\!-{\sqrt{1+x^{^{2}}}}+2x~{\sqrt{1+x^{^{2}}}}=\!\left(2x-1\right){\sqrt{1+x^{^{2}}}}=\!0$  愛得  $x=\frac{1}{2}$  当 $x<\frac{1}{2}$ 时 $f^{\prime}(x)<0$ 当 $x>{\frac{1}{2}}$ 日时 $,f^{\prime}(x)>0$ ，则 $x=\frac{1}{2}$ 为极小值点，极小值 $f\Bigl(\frac{1}{2}\Bigr)\!=\!\int_{\frac{1}{2}}^{1}\sqrt{1+t^{2}}\,\mathrm{d}t-\int_{\frac{1}{4}}^{1}\sqrt{1+t}\,\mathrm{d}t<0\,,$  $\operatorname*{lim}_{x\rightarrow-\infty}f(x)>0\,,\,\operatorname*{lim}_{x\rightarrow+\infty}f(x)>0\,,$  所以 $f\left(\boldsymbol{x}\right)$ 有两个零点，一个在 $\left(-\infty,{\frac{1}{2}}\right)$ 之间，另一个为 $x=1$  

方法点评：本题考查函数零点的讨论  

讨论函数零点个数或方程的根的个数一般分如下三个步骤：第一步，求出函数的定义域；第二步，求出函数的驻点及不可导点，从而求出函数的极值及单调性；第三步，求函数在极值点两侧的变化趋势，根据函数的图像求出函数零点个数  

（20）【解】设 $t$ 时刻物体的温度为 $T\left(t\right)$ ，由题意得  

$$
\frac{\mathrm{d}T}{\mathrm{d}t}=-k\,\bigl[T(t)-20\bigr](k>0)\,,
$$  

整理得  ${\frac{\mathrm{d}T}{\mathrm{d}t}}+k T=20k$  ，解得  $T(t)\,{=}\,\biggl(\int\!20k\,\mathrm{e}^{\int\!k\,\mathrm{d}t}\,\mathrm{d}t+C\biggr)\,\mathrm{e}^{-\int\!k\,\mathrm{d}t}\,{=}\,C\,\mathrm{e}^{-k t}+20.$  由 $T(\u_{0})\,{=}\,120\,,T(\u_{30})\,{=}\,30$ 得 $\begin{array}{l}{C+20=120\,,}\\ {\left\vert C\,\mathrm{e}^{-30k}t+20=30\,.\right\,}\end{array}$ 解得 $C=\!100\,,k=\!\frac{\ln\,10}{30}$ 即 $T(t)\,{=}\,100\,\mathrm{e}^{-\frac{\ln{10}}{30}t}+20$ ，当 $T=21$ 时，由 $21=100\mathrm{e}^{-\frac{\ln{10}}{30}t}+20$ 得 $t=60$ ，故还需要冷却30分钟，物体的温度才可降到 $21\,^{\circ}\mathrm{C}$  
（21）【证明】切线方程为 $y=f^{\prime}(b)(x-b)+f(b)$  

切线与 $x$ 轴的交点为 $\left(b-\frac{f(b)}{f^{\prime}(b)},0\right)$  $x_{\mathit{0}}=b-{\frac{f(b)}{f^{\prime}(b)}}$ 因为 $f^{\prime}(x)>0$ ,所以 $f(b)>f(a)=0$ ，故 $b-\frac{f(b)}{f^{\prime}(b)}<b$ 现证明 $b-\frac{f(b)}{f^{\prime}(b)}>a$  $b-\frac{f(b)}{f^{\prime}(b)}>a$ 等价于 $b f^{\prime}(b)-f(b)>a f^{\prime}(b)$ 令 $\varphi(x)\!=\!x f^{\prime}(x)-f(x)-a f^{\prime}(x)\!=\!(x-a)f^{\prime}(x)-f(x),$ 因为 $f(a)=0$ ，所以 $\varphi(x)=\!(x-a)f^{\prime}(x)-\left[f(x)-f(a)\right]$  $=(x-a\,)f^{\prime}(x\,)-(x-a\,)f^{\prime}(\xi\,)$   $=\!(x-a)\big[f^{\prime}(x)-f^{\prime}(\xi)\big](a<\xi<x)\,,$  因为 $f^{\prime\prime}(\,_{\textstyle x}\,)>0$ ，所以 $f^{\prime}(x)$ 单调增加，从而 $f^{\prime}(x)>f^{\prime}(\xi)$ ，于是 $\varphi(x)>0(a<x<b)$ ，取  $x=b$  ，则  $b f^{\prime}(b)-f(b)>a f^{\prime}(b)$  ，即  $b-\frac{f(b)}{f^{\prime}(b)}>a$  故  $a<b-\frac{f(b)}{f^{\prime}(b)}<b$  

（22）【解】（I）由 $\boldsymbol{A}^{\mathrm{~3~}}\!=\!\boldsymbol{o}$ 得 $|\boldsymbol{A}\ |\!=\!0$ ，  

由 $\mid A\mid=a^{\,3}=0$ 得 $\alpha=0$ ，故 $A=\left(\begin{array}{c c c}{{0}}&{{1}}&{{0}}\\ {{1}}&{{0}}&{{-1}}\\ {{0}}&{{1}}&{{0}}\end{array}\right).$ （Ⅱ）由 $X-X A^{\,2}-A X+A X A^{\,2}=E$ 得 $(E-A)X-(E-A)X A^{2}=\!E$ ，进一步整理得  $(E-A)X(E-A^{2})=\!E$  ，则  $X=(E-A\,)^{-1}\,(E-A^{2}\,)^{-1}$   $\pmb{A}^{2}=\left(\begin{array}{r r r}{1}&{0}&{-1}\\ {0}&{0}&{0}\\ {1}&{0}&{-1}\end{array}\right),\quad\pmb{E}-\pmb{A}=\left(\begin{array}{r r r}{1}&{-1}&{0}\\ {-1}&{1}&{1}\\ {0}&{-1}&{1}\end{array}\right),\quad\pmb{E}-\pmb{A}^{2}=\left(\begin{array}{r r r}{0}&{0}&{1}\\ {0}&{1}&{0}\\ {-1}&{0}&{2}\end{array}\right),$  由 $\begin{array}{r l r}&{}&{\cdot\quad\quad\quad\cdot\quad\quad\cdot}\\ &{}&{\left(E-A\,\,|\,\,E\right)=\left(\begin{array}{l l l l l}{1}&{-1}&{0}&{|\,\,1}&{0}&{0}\\ {-1}&{1}&{1}&{0}&{1}&{0}\\ {0}&{-1}&{1}&{0}&{0}&{1}\end{array}\right)\to\left(\begin{array}{l l l l l}{1}&{-1}&{0}&{|\,\,1}&{0}&{0}\\ {0}&{0}&{1}&{1}&{1}&{0}\\ {0}&{-1}&{1}&{0}&{0}&{1}\end{array}\right)}\\ &{}&{\to\left(\begin{array}{l l l l l}{1}&{-1}&{0}&{|\,\,1}&{0}&{0}\\ {0}&{1}&{-1}&{0}&{0}&{-1}\\ {0}&{0}&{1}&{1}&{1}&{0}\end{array}\right)\to\left(\begin{array}{l l l l l}{1}&{0}&{0}&{|\,\,2}&{1}&{-1}\\ {0}&{1}&{0}&{|\,\,1}&{1}&{-1}\\ {0}&{0}&{1}&{1}&{1}&{0}\end{array}\right)}\\ &{}&{\left(E-A\right)^{-1}=\left(\begin{array}{l l l l}{2}&{1}&{-1}\\ {1}&{1}&{-1}\\ {1}&{1}&{0}\end{array}\right)\,;}&{}&{\cdot}\end{array}$ 得再由 ${\begin{array}{r l}&{\left(E-A^{2}\,\mid E\right)={\left(\begin{array}{l l l l l l}{0}&{0}&{1}&{1}&{0}&{0}\\ {0}&{1}&{0}&{0}&{1}&{0}\\ {-1}&{0}&{2}&{0}&{0}&{1}\end{array}\right)}\to{\left(\begin{array}{l l l l l l}{1}&{0}&{-2}&{0}&{0}&{-1}\\ {0}&{1}&{0}&{0}&{1}&{0}\\ {0}&{0}&{1}&{1}&{0}&{0}\end{array}\right)}}\\ &{\qquad\to{\left(\begin{array}{l l l l l l}{1}&{0}&{0}&{\mid}&{2}&{0}&{-1}\\ {0}&{1}&{0}&{0}&{1}&{0}\\ {0}&{0}&{1}&{\mid}&{0}&{0}\end{array}\right)}}\\ &{\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\cdot\,\,147\,\cdot}\end{array}}$  
得 $(E-A^{2})^{-1}={\binom{2}{0}}\;\;\;1\;\;\;\;0\;{\atop0}\;,$ 故  $\pmb{X}=\left(\begin{array}{c c c c}{2}&{1}&{-1}\\ {1}&{1}&{-1}\\ {1}&{1}&{0}\end{array}\right)\left(\begin{array}{c c c c}{2}&{0}&{-1}\\ {0}&{1}&{0}\\ {1}&{0}&{0}\end{array}\right)=\left(\begin{array}{c c c c}{3}&{1}&{-2}\\ {1}&{1}&{-1}\\ {2}&{1}&{-1}\end{array}\right).$  

方法点评：本题考查未知矩阵的求法.  

求未知矩阵一般分如下情形：  

情形一：将矩阵关系式化简为 $A X=B$ ，且 $\pmb{A}$ 可逆，则 $\pmb{X}=\pmb{A}^{-1}\pmb{B}$  

情形二：将矩阵关系式化简为 $A X=B$ ，其中 $\pmb{A}$ 不可逆或 $\pmb{A}$ 不是方阵，此时利用方程组求解的方式求出未知矩阵 $X$  

情形三：用特征值与特征向量及矩阵对角化的方法求未知矩阵  

（23）【解】（I）因为 $A\sim B$ ，所以 $\begin{array}{r}{\left\langle\mathrm{tr}\;A\right\rangle=\mathrm{tr}\;B\;,}\\ {\left|\;A\;\right|=\left|\;B\;\right|\;,}\end{array}$ 从而 $\begin{array}{l}{{\left\lceil a+3=b+2\right.}}\\ {{\left.2a-3=b\,,\right.}}\end{array}$ 解得 $\scriptstyle a\,=\,4\,,b\,=\,5$ （Ⅱ）因为 $A\sim B$  $\mathbf{\Psi},\mathbf{\cal{B}}$ 的特征值相同，由 $\left|\lambda E-B\right|=\left|\begin{array}{c c c}{{\lambda-1}}&{{2}}&{{0}}\\ {{0}}&{{\lambda-5}}&{{0}}\\ {{0}}&{{-3}}&{{\lambda-1}}\end{array}\right|=(\lambda-1)^{2}(\lambda-5)=0$ ，得 $\mathbf{\Psi},\mathbf{\cal{B}}$ 的特征值为 $\lambda_{\scriptscriptstyle\,1}=\lambda_{\scriptscriptstyle\,2}=1\,,\lambda_{\scriptscriptstyle\,3}=5.$ 将 $\lambda=1$ 代人 $(\lambda E-A)X=\mathbf{0}$ ，即 $(E-A)X=\mathbf{0}$ 由 $E-A=\left(\begin{array}{l l l}{{1}}&{{\;-\;2}}&{{\;3}}\\ {{1}}&{{\;-\;2}}&{{\;3}}\\ {{-\;1}}&{{\;2}}&{{\;-\;3}}\end{array}\right)\rightarrow\left(\begin{array}{l l l}{{1}}&{{-\;2}}&{{\;3}}\\ {{0}}&{{\;0}}&{{\;0}}\\ {{0}}&{{\;0}}&{{\;0}}\end{array}\right)$ 得 $\boldsymbol{A}$ 的属于特征值 $\lambda=1$ 的线性无关的特征向量为 ${\pmb\alpha}_{1}={\binom{2}{1}}\;,{\pmb\alpha}_{2}={\left(\begin{array}{l}{-\,3}\\ {0}\\ {1}\end{array}\right)}$ 将 $\lambda=5$ 代人 $(\lambda E-A)X=\mathbf{0}$ ，即 $(\,5E-A\,)X=\mathbf{0}$ ，由 ${\begin{array}{r}{5E-A={\left(\begin{array}{l l l}{5}&{-2}&{3}\\ {1}&{2}&{3}\\ {-1}&{2}&{1}\end{array}\right)}\to{\left(\begin{array}{l l l}{1}&{-2}&{-1}\\ {1}&{2}&{3}\\ {5}&{-2}&{3}\end{array}\right)}\to{\left(\begin{array}{l l l}{1}&{-2}&{-1}\\ {0}&{4}&{4}\\ {0}&{8}&{8}\end{array}\right)}\to{\left(\begin{array}{l l l}{1}&{0}&{1}\\ {0}&{1}&{1}\\ {0}&{0}&{0}\end{array}\right)}\,,}\end{array}}$ 得  

$A$ 的属于特征值 $\lambda=5$ 的线性无关的特征向量为 ${\pmb\alpha}_{\,3}=\left(\!\!\begin{array}{r}{-\,1}\\ {-\,1}\\ {1}\end{array}\!\!\right)\,,$  $P={\binom{2}{1}}^{2}-3\quad-1{\binom{1}{1}}$  则  $\pmb{P}^{-1}\pmb{A}\pmb{P}=\left(\begin{array}{l l l}{1}&{0}&{0}\\ {0}&{1}&{0}\\ {0}&{0}&{5}\end{array}\right).$  
